**金山區**是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[新北市下轄的一個](../Page/新北市.md "wikilink")[市轄區](../Page/市轄區.md "wikilink")，地處新北市北部。金山區境內有台灣位置最北的[溫泉](../Page/溫泉.md "wikilink")——[金山溫泉](../Page/金山溫泉.md "wikilink")，[日治時期曾在此處設置總督行館開發溫泉休憩](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，近年來又因[溫泉旅遊的熱潮而逐漸受到重視](../Page/溫泉.md "wikilink")。除此之外，由於與[陽明山的交通便捷](../Page/陽明山.md "wikilink")，也使金山區成為了北海岸的重要遊憩點。金山區是北濱地區的精華所在，擁有鑲嵌著突出岬角、弧形沙灘的綿長海岸線，及翠綠的山川田園，由磺溪沖積而成的肥沃平原，從[大屯火山麓一直向海延伸](../Page/大屯火山群.md "wikilink")，密佈著形狀不規則的水田。

## 歷史

金山區於4500年前，即是史前人類的活動領域，十七世紀中葉以前，本區乃[平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")[凱達格蘭族](../Page/凱達格蘭族.md "wikilink")**金包里社群**「Tappare」的聚居地，另有人曾在[磺溪發現](../Page/磺溪.md "wikilink")[金沙](../Page/金.md "wikilink")，故以「金包里」稱之，兼顧音義雙譯。\[1\]

### 史前

金山區擁有豐富的考古遺址與文化遺物，而且是台灣少數史前文化能連結近代原住民族文化傳承的地區之一。從東北角的雙溪河口流域延續到金山區一帶，概屬於舊社文化的分布區域。本區的原住民族，就是最具海洋文化特色的馬賽人-金包里社群。
大屯山麓特產之硫磺，成為北部原住民與外來者，荷蘭人與漢人，貿易的主要商品。

### 西班牙時期

西班牙人據北台灣16年，分三個省區:
淡水省區(大雞籠/金包里地區及淡水地區)、噶瑪蘭省區及哆囉滿省區，金包里地區則包含2到3個村落。記載金包里人活動範圍已經達到淡水河口，並控制部分硫磺礦產。

### 荷蘭時期

1642年8月21日荷蘭人北上攻打雞籠，25日占領西班牙人的城堡。1642年9月22日，北濱的大雞籠社、金包里社及三貂社等就表達願將土地奉獻給荷蘭人的公司，荷蘭人也分贈王子旗給各社，文獻記載金包里社於1647年有84戶、288人，1655年有48戶、157人。

### 清朝時期

金包里社首度出現在1700年（[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")39年）郁永河的《[裨海紀遊](../Page/裨海紀遊.md "wikilink")》，乃台來漢人對北海岸某一原住民村落的命名。自1684年（康熙23年）到1894年（[光緒](../Page/光緒.md "wikilink")20年），落入清廷的管轄。金包里社於1684年（康熙23年）屬福建省[台灣府](../Page/台灣府.md "wikilink")[諸羅縣](../Page/諸羅縣.md "wikilink")，1723年（[雍正元年](../Page/雍正.md "wikilink")）改隸福建省台灣府[淡水海防廳](../Page/淡水海防廳.md "wikilink")，1875年（光緒元年）又改隸福建省台灣府[基隆廳](../Page/基隆廳.md "wikilink")，1888年（光緒14年）再度改為台灣省台北府基隆廳轄下。郁永河在裨海紀遊曾描述「金包里是淡水小社，亦產硫，人性巧智。」清朝嚴禁採硫，但依當時美國人李讓禮觀察，私採偷製者仍多，於大油坑結聚成村落。

### 日本時期

早期金包里堡，包含今日金山區與萬里區。[大正](../Page/大正.md "wikilink")9年（1920年），台灣實施州郡街-{庄}-制，設[金山-{庄}-](../Page/金山庄.md "wikilink")，隸屬[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[基隆郡](../Page/基隆郡.md "wikilink")。

|              |           |
| ------------ | --------- |
| 時間           | 行政區所屬     |
| 1895年(明治28年) | 台北縣基隆支廳   |
| 1897年(明治30年) | 台北縣金包里辨務署 |
| 1898年(明治31年) | 台北縣基隆辨務署  |
| 1901年(明治34年) | 基隆廳金包里支廳  |
| 1909年(明治42年) | 台北廳金包里支廳  |
| 1920年(大正9年)  | 台北州基隆郡    |

### 中華民國時期

1945年[國民政府播遷來臺後](../Page/國民政府.md "wikilink")，改設[臺灣省](../Page/臺灣省.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")**金山鄉**。2010年12月實施[五都改制](../Page/2010年中華民國縣市改制直轄市.md "wikilink")，改為[新北市金山區](../Page/新北市.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:金山區公所.JPG "fig:缩略图")

## 自然環境

金山區主要由大屯山北麓紅土階地，及磺溪、金包里溪、員潭溪與西勢溪沖積的平原所構成。

### 地形

金山平原乃三角洲平原，磺港半島則為質地較硬的五指山層，半島尖端則形成海上燭台與岩礁。金山岬向東北方延伸，隔國聖灣與野柳岬相望。沙丘發達，磺溪迂迴繞海灘出海。

#### 特殊火山地形

金山區的北、西、南三邊被火山地形圍繞，可再細分地形為火山口、火山體、熔岩台地、火山窪地以及噴氣孔。

##### 火山口

  - 磺嘴山火山

<!-- end list -->

  -
    位於重和里南邊，火山口形成長130、寬30公尺的水池**磺嘴池**。磺嘴山與大油坑之間有另一馬蹄狀的火山口，高約860公尺，乃昔日採硫磺的礦場。

<!-- end list -->

  - 大油坑火山口

<!-- end list -->

  -
    於本區最南端與台北市士林區交界處，現今劃入陽明山國家公園。

<!-- end list -->

  - 竹子山火山口

<!-- end list -->

  -
    於本區重和里與三芝區、台北市北投區交界處，火山口位於竹子山（高度1095m）的南側，乃北磺溪的發源地。

##### 火山體

  -
    有錐狀的磺嘴山，主要為角閃兩輝安山岩組成。及大屯火山群的第二高峰的竹子山，東坡坡度陡峻，其熔岩流範圍相當廣，向北可達富貴角與麟山鼻。

##### 熔岩台地

  -
    磺嘴山噴發熔岩，向北流在本區形成秀峰坪—大孔尾以及硫磺仔坪台地，向東南流於萬里區形成鹿堀坪及大坪台地，向西北流將重和里八煙一帶切割成八煙以及高厝兩處低緩平地。

##### 火山窪地

  -
    位於本區三界里與兩湖里，倒照湖與西勢湖一帶，窪地開口向東南，可能受磺溪西北—東南向的支流侵蝕所致。

##### 噴氣孔

大屯火山區的噴氣孔分布在[金山斷層以東](../Page/金山斷層.md "wikilink")，北投到金山沿線之間，長18公里的硫氣孔。在金山區主要有4處：

  - [大油坑](../Page/大油坑.md "wikilink")：乃台灣硫磺的主產地。
  - [八煙](../Page/八煙.md "wikilink")：位於八煙台地的北緣。
  - [死磺仔坪](../Page/死磺仔坪.md "wikilink")：於磺嘴山西北麓，產硫磺及白土。
  - [焿子坪](../Page/焿子坪.md "wikilink")：於磺嘴山東北麓，萬里磺溪之發源地，又名磺山。

### 地質

在250萬年前形成了金山到新莊的逆衝斷層，斷層線上的破裂地帶引起的火山活動，延續到50萬年至約30萬年前左右才漸漸休止，是為大屯火山群，而位在這條逆衝斷層上的金山區，也產生許多源源不絕的溫泉水脈。本區地層依序由老而新為：中新世早期與晚期的沈積岩、更新世大
屯火山熔岩、現世沖積層砂丘。火成岩分佈在本區東西兩側，因大屯火山群的熔岩覆蓋而成，地層多屬更新世之火山岩。沈積岩則多屬中新世晚期，分佈於本區西北方，沖積層則沿磺溪沿岸分佈，至下游堆積成一沖積平原。

### 溫泉

大屯火山群的溫泉地熱活動，分佈在北投與金山間，長約18公里寬約3公里之狹長地帶。熱源由深部向上儲存於五指山層，在七星山馬槽區下方最熱，而火山碎屑岩受熱水換質作用矽化形成黏土，形成本區溫泉之良好覆蓋層，金山岬的溫泉區，正是五指山層於金山區的露出點。

### 水文

金山沖積平原之含水層，由第四紀未固結現代沖積層所構成，礫石、粗砂及砂土等未固結材料，厚度約200公尺，原生孔隙、高滲透性、孔隙連通良好，可由自身的水力坡，輸出相當可觀的水量。

轄區內有大小數十條溪流，以[磺溪最大](../Page/磺溪.md "wikilink")，北磺溪出自七星山北麓。另兩條較主要的河流為[清水溪與](../Page/清水溪.md "wikilink")[西勢溪](../Page/西勢溪.md "wikilink")，清水溪源自兩湖里葵扇湖山頭，則西勢溪以西湖里西勢湖山頂為發源地。

#### 危險水域

  - 金山區危險水域有9處

### 洋流

金山海域的洋流，春夏季時，是自巴士海峽的黑潮暖流，秋末後則是從日本、琉球群島來的親潮寒流，而黑潮帶來的乃北部海域最重要的漁產來源。除了魩仔魚以外，黑潮洋流所帶來的鰹、鮪等魚種，親潮寒流在北部海域帶來另一個魚汛，主要為南返的黑潮迴游魚類，包括馬加（土托）、白腹仔、闊腹仔等大型魚，另外還有鰆魚。

### 氣候

本區氣候的特色為:

1.  受海洋調節，冬暖夏涼，熱季有8個月涼季有4個月。
2.  雨量多雨日多，冬雨型明顯，年雨量3000公厘以上。
3.  雲量多，日照率低。
4.  冬季風速大，強風日數多，夏季多西南風，冬季多東北風。

### 植物

受到地質、地形與氣候因素，本區植物可依特色分為海岸植物與火山植物。

  - 海岸植物: 本區海岸植物都順著風勢，形成不對稱單向生長，因為沿海東北季風強風吹拂，加上土層薄鹽分高，造成特殊的海岸景觀。

<!-- end list -->

  - 火山植物: 因地熱及硫磺噴孔造成熱霧環境，及持續噴氣形成強酸與鈣缺乏，再加上東北季風豐沛雨量與強大風力影響。

### 動物

本區西南部分劃入國家公園，主要的動物有:

## 人口

## 文化

### 史前遺址

  - **中角遺址**
      - 位於萬壽里，屬十三行文化，有方格軟陶、印紋陶、煉鐵遺跡。十三行文化起始年代至少在1800年前，且延續年代有1500年深度。
  - **海尾遺址**
      - 位於萬壽里、清泉里，屬舊社系統，貝塚長期暴露以遭嚴重破壞。
  - **龜子山遺址**
      - 位於五湖里至萬里區大鵬里，屬舊社系統， 有繩紋陶片、彩陶片。
  - 磞火仔

## 特色

### 金山溫泉

金山溫泉位於金山區及隔鄰的萬里區下萬里（大鵬村－萬里加投社區）境內，濱臨東海，屬於大屯火山群的火成岩溫泉。包括了中性碳酸泉、酸性硫磺泉、鹼性硫磺泉、白磺多種泉質，部分濱海的泉水含有[鹽份](../Page/鹽_\(化學\).md "wikilink")，泉溫在[攝氏](../Page/攝氏.md "wikilink")45至50度間，出水口溫度達攝氏90度。1896年（明治29年）10月，金包里郵電局長紫藤靜首先在水尾港附近發現溫泉，隔年在磺溪出海口附近也發現溫泉。

1903年（明治36年）8月28日，於金包里設置台北衛戍病院附屬轉地療養所，1902年（明治45年），台北廳花費1980余圓修築浴場，1939年（昭和14年），建築基隆郡金山-{庄}-金包里溫泉州營浴場。

|          |     |       |     |     |
| -------- | --- | ----- | --- | --- |
| 所在地      | 種類  | 溫度    | 酸鹼性 | 地層  |
| 焿子坪      | 硫磺泉 | 57    | 酸性  | 火山岩 |
| 頂中股三重橋   | 硫磺泉 | 高熱    | 酸性  | 火山岩 |
| 頂中股磺溪內   | 硫磺泉 | 溫     | 酸性  | 火山岩 |
| 下中股磺港    | 鐵泉  | 60-80 | 酸性  | 第三系 |
| 下中股金包里溫泉 | 單純泉 | 37    | 弱鹼性 | 第三系 |

金山溫泉位置與特性

### 金山八景

## 行政區劃與政治

金山共轄十五里

## 交通

  - [TW_PHW2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW2.svg "fig:TW_PHW2.svg")[台2線](../Page/台2線.md "wikilink")：北部濱海公路
    ([淡金公路](../Page/淡金公路.md "wikilink")、[基金公路](../Page/基金公路.md "wikilink"))。
      - [TW_PHW2a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW2a.svg "fig:TW_PHW2a.svg")[台2甲](../Page/台2線.md "wikilink")：[陽金公路](../Page/陽金公路.md "wikilink")。
  - [TW_THWtp22.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp22.png "fig:TW_THWtp22.png")北22線：三界壇路。
      - [TW_THWtp22-1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp22-1.png "fig:TW_THWtp22-1.png")北22-1線：三界壇路。
  - [TW_THWtp23.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp23.png "fig:TW_THWtp23.png")北23線
      - [TW_THWtp23-1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp23-1.png "fig:TW_THWtp23-1.png")北23-1線
  - [TW_THWtp24.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp24.png "fig:TW_THWtp24.png")北24線：磺港路。
  - [TW_THWtp25.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp25.png "fig:TW_THWtp25.png")北25線：三和路。
  - [TW_THWtp27.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp27.png "fig:TW_THWtp27.png")北27線：礦山產業道路。

## 教育

### 高級中學

  - [新北市立金山高級中學](../Page/新北市立金山高級中學.md "wikilink")

### 國民小學

  - [新北市金山區金山國民小學](../Page/新北市金山區金山國民小學.md "wikilink")
  - [新北市金山區中角國民小學](http://www.jjps.ntpc.edu.tw/)
  - [新北市金山區三和國民小學](http://www.sanho.ntpc.edu.tw/)
  - [新北市金山區金美國民小學](http://www.gmes.ntpc.edu.tw/)

### 佛學院

  - [法鼓文理學院](../Page/法鼓文理學院.md "wikilink")（原 法鼓佛教學院）
  - [法鼓山僧伽大學](../Page/法鼓山僧伽大學.md "wikilink")

## 公共設施

  - [新北市立圖書館](../Page/新北市立圖書館.md "wikilink")[金山分館](http://info.library.ntpc.gov.tw/branch/opencms/branch/01035893-6b79-11e6-b683-d9bee69fc8a0/)
  - 警政：[新北市政府警察局在金山區設有金山分局](../Page/新北市政府警察局.md "wikilink")，並下轄中角、金山、重光等三個派出所，與獨立設置金山交通分隊。
  - 消防：[新北市政府消防局在金山設有金山分隊](../Page/新北市政府消防局.md "wikilink")，隸屬於管理市內東北區域各區的第六大隊之下。

## 企業

  - [皇家客運](../Page/皇家客運.md "wikilink")

## 旅遊

<center>

[File:燭臺雙嶼遠景.JPG|燭臺雙嶼遠景](File:燭臺雙嶼遠景.JPG%7C燭臺雙嶼遠景)
[File:Jin-Shan-Public-Shower-room.jpg|位於金山老街底的金包里公共浴室](File:Jin-Shan-Public-Shower-room.jpg%7C位於金山老街底的金包里公共浴室)
[File:金山三界壇分校大正四年御大禮記念樹碑b2017.jpg|金山三界壇分校大正四年御大禮記念樹碑](File:金山三界壇分校大正四年御大禮記念樹碑b2017.jpg%7C金山三界壇分校大正四年御大禮記念樹碑)
[File:金山古厝芑豐居2017.jpg|金山古厝芑豐居](File:金山古厝芑豐居2017.jpg%7C金山古厝芑豐居)

</center>

## 名產

  - [地瓜](../Page/地瓜.md "wikilink")
  - 全國最大杜鵑花產地
  - 芋頭地瓜（芋仔蕃薯）
  - 芋頭
  - 筊白筍
  - 金山老街廟口 - 鴨肉

## 區域立法委員

  - 新北市
    [第十二選區](../Page/新北市第十二選舉區_\(2008年立法委員\).md "wikilink")：[黃國昌](../Page/黃國昌.md "wikilink")

## 出身人物 (名人)

### 國防軍事界

  - [簡聰淵](../Page/阿帕契打卡案.md "wikilink")：[中華民國陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[少將](../Page/少將.md "wikilink")，[美國陸軍](../Page/美國陸軍.md "wikilink")[戰爭學院畢業](../Page/戰爭學院.md "wikilink")，曾任[陸軍司令部](../Page/國防部陸軍司令部.md "wikilink")[委員](../Page/司令部委員.md "wikilink")、[陸軍航空特戰指揮部第](../Page/陸軍航空特戰指揮部.md "wikilink")601旅旅長，是金山第一位[將軍](../Page/將軍.md "wikilink")。

### 演藝界

  - [邱彥翔](../Page/邱彥翔.md "wikilink")：台灣男藝人，人稱**全聯先生**，因演出[全聯福利中心廣告而廣為人知](../Page/全聯福利中心.md "wikilink")，偶爾會客串電影及電視劇。
  - [陳孜昊](../Page/陳孜昊.md "wikilink")：台灣知名[Youtuber](../Page/Youtuber.md "wikilink")。

## 參考資料

## 相關條目

  - [金山斷層](../Page/金山斷層.md "wikilink")
  - [山腳斷層](../Page/山腳斷層.md "wikilink")
  - [金山小白鶴](../Page/金山小白鶴.md "wikilink")
  - [金山溫泉](../Page/金山溫泉.md "wikilink")
  - [裨海紀遊](../Page/裨海紀遊.md "wikilink")

## 外部連結

  - [金山區公所](http://www.jinshan.ntpc.gov.tw/)

[金山區_(台灣)](../Category/金山區_\(台灣\).md "wikilink")
[J](../Category/新北市行政區劃.md "wikilink")

1.